\begin{center}
\textbf{\large{Lời cảm ơn}	}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Trước hết, em xin được gửi lời cảm ơn chân thành
và sâu sắc tới thầy Lê Đình Thanh, người đã trực tiếp
hướng dẫn, hỗ trợ và đồng hành cùng em trong suốt quá
trình thực hiện khóa luận tốt nghiệp này. Những góp ý
chuyên môn, các buổi trao đổi tận tình cùng sự động viên
của thầy đã giúp em định hướng rõ ràng hơn trong quá
trình nghiên cứu, đồng thời là nguồn động lực quan trọng
để em vượt qua khó khăn và hoàn thành khóa luận
của mình.

Em cũng xin bày tỏ lòng biết ơn tới toàn thể các
thầy, cô giáo tại Trường Đại học Công nghệ nói
chung, và các thầy cô giáo của khoa Công nghệ thông tin
nói riêng, vì đã tận tâm giảng dạy, truyền đạt
kiến thức và hỗ trợ em trong suốt những năm tháng
học tập tại trường. Những kiến thức, kỹ năng và
kinh nghiệm mà em tiếp thu được từ các thầy cô
chính là nền tảng quý báu, giúp em có đủ hành
trang để hoàn thành khóa luận cũng như tự tin
hơn trên con đường học tập và sự nghiệp sau này.

Xin cảm ơn tập thể sinh viên Trường Đại học Công nghệ,
đặc biệt là các bạn sinh viên K67I-CS4, K67I-IS, và
K67I-CN. Các bạn chính là những người đồng hành tuyệt vời,
cùng tôi vượt qua những khó khăn, chia sẻ niềm vui và
tạo nên những kỷ niệm đáng nhớ trong suốt chặng
đường đại học đầy ý nghĩa.

Cuối cùng và cũng là nguồn động viên lớn nhất, con
xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc tới bố mẹ và gia đình,
những người luôn lắng nghe, thấu hiểu và làm điểm tựa
vững chắc không chỉ những năm tháng đại học mà cả
trong những năm tháng cuộc đời.

Em xin chân thành cảm ơn!
