\chapter*{Mở đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Mở đầu}
\markboth{Mở đầu}{Mở đầu}

\section*{Đặt vấn đề}
\addcontentsline{toc}{section}{Đặt vấn đề}
\markboth{Đặt vấn đề}{Đặt vấn đề}

Trong bối cảnh chuyển đổi số quốc gia đang diễn ra mạnh mẽ, hạ tầng công nghệ
thông tin (CNTT) không ngừng được mở rộng về quy mô và độ phức tạp. Hàng triệu
thiết bị đầu cuối mới - từ máy trạm văn phòng, máy tính xách tay của nhân viên
đến các hệ thống điều hành nghiệp vụ tại cơ quan nhà nước - được kết nối vào
mạng lưới tổ chức mỗi năm. Song song với sự bùng nổ đó, ngân sách và nhân lực
dành cho bảo mật thông tin thường tập trung vào lớp hạ tầng mạng, máy chủ và
nền tảng đám mây, trong khi bảo mật tại tầng endpoint - tức các máy tính cá
nhân và máy trạm của người dùng cuối - vẫn là mắt xích ít được chú trọng nhất
trong toàn bộ chiến lược phòng thủ. Đây là một nghịch lý đáng lo ngại: chính
endpoint lại là mắt xích yếu nhất (the weakest link) - nơi người dùng tương
tác trực tiếp với dữ liệu, là điểm khởi phát của phần lớn các chuỗi tấn công,
và đồng thời là mục tiêu tấn công phổ biến nhất của các tác nhân đe dọa trên
toàn thế giới.

Thực tế đó đặt ra yêu cầu cấp bách về bảo đảm an toàn thông tin (ATTT) trên
diện rộng, đặc biệt là tại các doanh nghiệp, cơ quan nhà nước và hạ tầng trọng
yếu của quốc gia. Các cuộc tấn công mạng ngày càng tinh vi, có chủ đích
(APT - \textit{Advanced Persistent Threat}) và thường sử dụng các mẫu phần
mềm độc hại (malware) được tùy chỉnh riêng biệt, chưa từng xuất hiện trước đó
trên thế giới. Điều này khiến các hệ thống phòng thủ truyền thống, như antivirus
dựa trên chữ ký (signature-based), trở nên kém hiệu quả trước các mối đe dọa
mới. Theo thống kê, các hệ thống an ninh mạng phát hiện trung bình hơn 467.000
mẫu phần mềm độc hại mỗi ngày trên toàn cầu trong năm 2024, tăng mạnh so với
các năm trước. \cite{kaspersky2024} Tại Việt Nam, 46,15\% cơ quan và doanh
nghiệp bị tấn công mạng ít nhất một lần, với tổng hơn 659.000 vụ tấn công được
ghi nhận, trong đó 26,14\% là các cuộc tấn công có chủ đích (APT) sử dụng mã
độc nằm vùng, và khoảng 14,5\% bị tấn công bằng ransomware mã hoá dữ liệu.
Trên thực tế, gần 75\% chiến dịch APT toàn cầu có sử dụng malware, và có đến
80\% trong số đó tồn tại trong hệ thống hơn 6 tháng trước khi bị phát hiện,
\cite{safegate2024} cho thấy rõ ràng các phương pháp phòng thủ truyền thống
dựa trên chữ ký đang ngày càng kém hiệu quả trước các mối đe dọa tinh vi,
mới xuất hiện.

Trong số các hệ điều hành phổ biến hiện nay, Windows luôn là mục tiêu bị
nhắm đến nhiều nhất và liên tục nhất của các cuộc tấn công an ninh mạng.
Điều này không phải ngẫu nhiên mà xuất phát trực tiếp từ bức tranh thị
trường thiết bị đầu cuối (endpoint) toàn cầu. Tính
đến năm 2024, Windows chiếm khoảng 72\% thị phần hệ điều hành desktop trên toàn
thế giới, \cite{statcounter2024} bỏ xa macOS ở mức xấp xỉ 15\% và GNU/Linux
ở mức chưa đến 4\%. \cite{statcounter2024} Tại môi trường doanh nghiệp và cơ
quan nhà nước Việt Nam, tỉ lệ này còn cao hơn do các yêu cầu tương thích phần
mềm nghiệp vụ, hệ thống quản lý văn bản và phần mềm kế toán vốn được xây dựng
đặc thù cho nền tảng Windows. Về phía Linux, mặc dù hệ điều hành này đang ngày
càng phổ biến trên máy chủ và môi trường đám mây, thị phần desktop của nó vẫn
ở mức rất nhỏ, đồng nghĩa với việc số lượng người dùng cuối bị ảnh hưởng bởi
malware nhắm vào Linux là không đáng kể so với Windows. Đối với macOS,
kiến trúc bảo mật sandbox tương đối chặt chẽ hơn; ngoài ra, thị phần tại khu vực Đông Nam
Á - trong đó có Việt Nam - vẫn rất hạn chế, khiến nó ít trở thành mục tiêu
ưu tiên của các tác nhân đe dọa. Mặt khác, thị phần lớn đồng nghĩa với lợi
nhuận tấn công lớn hơn: một chiến dịch malware nhắm vào Windows có khả năng
lây nhiễm và gây thiệt hại trên quy mô hàng triệu thiết bị, đây là lý do khiến
Windows luôn là hệ sinh thái bị nhắm mục tiêu nhiều nhất và liên tục nhất trong
lịch sử an ninh mạng. Theo báo cáo của AV-TEST, trong số các mẫu malware mới
được thu thập hàng năm, hơn 90\% nhắm vào nền tảng Windows \cite{avtestmalwarestats} - một
tỉ lệ phản ánh rõ mức độ ưu tiên của những kẻ tấn công đối với hệ
điều hành này.

Tuy nhiên, không phải mọi loại tệp độc hại trên Windows đều mang mức độ
nguy hiểm như nhau. Trong hệ sinh thái mối đe dọa trên Windows, định dạng
Portable Executable (PE) - bao gồm các phần mở rộng \texttt{.EXE},
\texttt{.DLL}, \texttt{.SYS}, và một số dạng khác - là định
dạng nhị phân thực thi gốc (native binary) của hệ điều hành, và cũng là
vector tấn công nguy hiểm nhất trong số đó. Khi được khởi chạy, một tệp PE
tương tác trực tiếp với nhân hệ điều hành (kernel), có thể yêu cầu và nhận
bất kỳ đặc quyền nào mà người dùng hoặc hệ thống cho phép, thao túng bộ nhớ,
mở kết nối mạng, ghi vào registry và tạo ra các tiến trình con - tất cả mà
không cần thông qua bất kỳ lớp ứng dụng trung gian nào. Trong khi đó, các
định dạng tấn công khác đều bị giới hạn bởi ít nhất một lớp
phụ thuộc. Tài liệu PDF độc hại phải khai thác lỗ hổng trong trình đọc PDF
(Adobe Acrobat Reader, Foxit hay các trình đọc khác) và thường bị vô hiệu hóa
ngay khi ứng dụng đó được vá lỗi. Macro trong Microsoft Office (Excel VBA,
Word VBA\ldots) yêu cầu ứng dụng Office đang chạy \textit{và} người dùng phải
chủ động bật tính năng macro - một rào cản ngày càng khó vượt qua hơn khi
Microsoft liên tục siết chặt chính sách mặc định. Các file script như
\texttt{.BAT}, \texttt{.PS1} hay \texttt{.JS} cần interpreter tương ứng và
thường bị kiểm soát bởi chính sách (Group Policy) hoặc các giải pháp phòng thủ lớp ứng dụng.
Do đó, tệp PE thực thi là \textit{vũ khí hoàn chỉnh và mạnh mẽ nhất} trong kho
tấn công của "kẻ thù": không phụ thuộc ứng dụng trung gian, không cần người dùng
bật thêm tính năng nào, chỉ cần một thao tác double-click là lập tức thực thi
và tương tác với hệ thống trong phạm vi đặc quyền được cấp.

Hơn nữa, tệp PE còn đóng vai trò là \textit{payload cuối cùng} (final payload)
trong phần lớn các chuỗi tấn công đa giai đoạn. Dù kẻ tấn công bắt đầu bằng
một email lừa đảo (phishing), một tài liệu Office có macro hay một tệp PDF
được nhúng shellcode, mục tiêu cuối cùng của chúng gần như luôn là thả xuống
(drop) và thực thi một tệp PE độc hại trên máy nạn nhân. Ransomware,
Remote Access Trojan (RAT), rootkit, keylogger, spyware - tất cả các lớp
malware nguy hiểm nhất đều được triển khai dưới dạng tệp PE. Theo dữ liệu
từ bộ dữ liệu EMBER - một trong những bộ dữ liệu malware PE lớn nhất hiện có
- có hơn một triệu mẫu PE độc hại được thu thập và phân tích, \cite{ember2018}
phản ánh sự phổ biến và tầm quan trọng của định dạng này trong nghiên cứu
phát hiện mã độc. Ngoài ra, định dạng PE với cấu trúc header phong phú -
bao gồm DOS header, PE header, các section header, bảng import/export, bảng
tài nguyên và nhiều trường siêu dữ liệu khác - cung cấp một không gian đặc
trưng (feature space) dồi dào cho các mô hình học máy khai thác, điều mà các
định dạng tấn công khác như script hay shellcode thô không có được.

Do đó, việc nghiên cứu và triển khai một mô-đun phát hiện mã độc định dạng
Windows Portable Executable (PE) dựa trên học máy (machine learning) là yêu
cầu cấp thiết, đồng thời mang ý nghĩa khoa học và thực tiễn rõ rệt. Khác với
các phương pháp truyền thống dựa trên chữ ký, các mô hình học máy có khả năng
tự động học đặc trưng từ dữ liệu, cho phép phân tích sâu các đặc điểm tĩnh
(cấu trúc tệp, PE header, bảng import/export, entropy, chuỗi ký tự\ldots) cũng
như hành vi của mã độc. Nhờ đó, hệ thống có thể phát hiện hiệu quả các mẫu
mã độc mới, chưa từng xuất hiện trước đây (zero-day malware), vốn là điểm yếu
lớn của các giải pháp antivirus truyền thống. Việc áp dụng học máy trong bài
toán phát hiện mã độc không chỉ giúp nâng cao tỷ lệ phát hiện (detection rate)
mà còn góp phần giảm thiểu tỷ lệ cảnh báo sai (false positive), từ đó nâng
cao độ tin cậy của các hệ thống phòng thủ an toàn thông tin. Đặc biệt, trong
bối cảnh các chiến dịch tấn công có chủ đích (APT) ngày càng phổ biến và thường
sử dụng mã độc được tùy chỉnh riêng cho từng mục tiêu, khả năng phát hiện dựa
trên hành vi và đặc trưng tổng quát của các mô hình học máy đóng vai trò quan
trọng trong việc tăng cường chiều sâu phòng thủ (defense in depth) cho các hệ
thống CNTT.

Bên cạnh ý nghĩa về mặt kỹ thuật, đề tài còn có giá trị nghiên cứu và đào
tạo rõ rệt. Việc xây dựng mô-đun phát hiện mã độc PE dựa trên học máy giúp
người nghiên cứu tiếp cận một cách hệ thống các kiến thức liên ngành, bao gồm
kiến trúc hệ điều hành Windows, định dạng tệp PE, kỹ thuật phân tích mã độc,
xử lý dữ liệu, cũng như các thuật toán học máy hiện đại. Qua đó, đề tài góp
phần củng cố nền tảng lý thuyết và kỹ năng thực hành trong lĩnh vực an toàn
thông tin và trí tuệ nhân tạo - vốn là những lĩnh vực then chốt trong khoa
học máy tính hiện nay. Đề tài cũng góp phần nâng cao năng lực nghiên cứu và
tự chủ công nghệ trong lĩnh vực an ninh mạng, thông qua việc chủ động xây dựng
và đánh giá các mô hình phát hiện mã độc, thay vì hoàn toàn phụ thuộc vào các
giải pháp đóng và công nghệ nước ngoài, đồng thời đáp ứng yêu cầu bảo đảm an
toàn thông tin trong quá trình chuyển đổi số tại Việt Nam, phù hợp với các
định hướng và chiến lược phát triển an toàn, an ninh mạng do Chính phủ đề ra.
\cite{lsvn2026}

Với những lý do trên, đề tài \textit{``Ứng dụng học máy trong phát hiện mã độc
PE trên Windows''} là một hướng nghiên cứu có giá trị khoa học, tính thời sự
và khả năng ứng dụng thực tiễn cao, đồng thời phù hợp với mục tiêu đào tạo và
nghiên cứu của các chuyên ngành liên quan đến an ninh, an toàn thông tin trong
các cơ sở giáo dục đại học hiện nay.

















\section*{Mô tả bài toán}
\addcontentsline{toc}{section}{Mô tả bài toán}
\markboth{Mô tả bài toán}{Mô tả bài toán}

Khóa luận tập trung giải quyết hai bài toán có liên hệ mật thiết với
nhau: \textit{bài toán nghiên cứu} phương pháp học máy để phân loại file
PE (phân loại nhị phân, với nhãn phân loại là lành tính hoặc mã độc),
và \textit{bài toán công nghệ} về triển khai dịch vụ phát hiện mã độc trên
máy endpoint (Windows).

Cụ thể, bài toán nghiên cứu mà khóa luận giải quyết:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Đầu vào:} Một file thực thi định dạng PE trên Windows,
        cùng với nhãn phân loại tương ứng (trong giai đoạn huấn luyện).
    \item \textbf{Đầu ra:} Nhãn phân loại (lành tính - benign hoặc
        mã độc - malware).
    \item \textbf{Phạm vi:} Phân tích tĩnh (static analysis), không
        thực thi file trong môi trường sandbox. Dữ liệu thực nghiệm sử
        dụng tập EMBER2024.
    \item \textbf{Giả định:} File PE hợp lệ về mặt cấu trúc và có thể
        đọc được bằng các công cụ phân tích tĩnh thông thường.
    \item \textbf{Phương pháp:} Xây dựng và so sánh các pipeline học
        máy kết hợp đặc trưng từ EMBER2024 với đặc trưng năng lực mã
        độc được trích xuất bằng công cụ Capa. Áp dụng kỹ thuật giảm
        chiều TruncatedSVD để nén đặc trưng Capa, và SHAP để giải thích
        kết quả dự đoán của mô hình.
\end{itemize}

Bài toán công nghệ mà khóa luận giải quyết:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Đầu vào:} Một file PE cần kiểm tra, được cung cấp
        thông qua giao diện người dùng (tải lên thủ công) hoặc được
        phát hiện tự động bởi driver khi có tiến trình thực thi trên
        máy endpoint.
    \item \textbf{Đầu ra:} Kết quả phân loại (lành tính hoặc mã độc),
        danh sách các năng lực/hành vi đặc trưng được trích xuất, giải
        thích trực quan quyết định của mô hình với kỹ thuật xAI, và
        lịch sử các lần quét được lưu trữ để tra cứu.
    \item \textbf{Phạm vi:} Xây dựng hệ thống gồm nhiều thành phần
        chạy trên máy endpoint Windows, bao gồm kernel driver (KMDF),
        Windows service, module trích xuất đặc trưng (C++), giao diện
        người dùng trên máy endpoint, và dịch vụ phân tích chuyên sâu
        online (deep-analysis-server). Phần triển khai trong môi trường thực tế
        (production) được tiếp cận ở mức mô phỏng và phân tích kiến
        trúc; đề tài không đặt mục tiêu triển khai hoàn chỉnh trên hệ
        thống quy mô lớn.
    \item \textbf{Giả định:} Môi trường thực thi là máy tính cá nhân
        hoặc máy trạm chạy Windows, có đủ quyền để cài đặt driver và
        Windows service. Riêng dịch vụ phân tích file PE chuyên sâu
        online được triển khai dưới dạng ứng dụng web trên hệ điều
        hành Linux.
    \item \textbf{Phương pháp:} Tích hợp pipeline học máy từ bài toán
        nghiên cứu vào kiến trúc dịch vụ gồm hai chế độ - antivirus
        offline chạy nền trên endpoint và dịch vụ phân tích sâu online
        - kết hợp các kỹ thuật lập trình hệ thống Windows như lập
        trình driver (KMDF), Windows service và Windows API.
\end{itemize}








\section*{Mục tiêu và phạm vi nghiên cứu của khóa luận}
\addcontentsline{toc}{section}{Mục tiêu và phạm vi nghiên cứu của khóa luận}
\markboth{Mục tiêu và phạm vi nghiên cứu của khóa luận}{Mục tiêu và phạm vi nghiên cứu của khóa luận}

Khóa luận đặt ra ba mục tiêu chính như sau:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nghiên cứu kỹ thuật trích xuất năng lực mã độc (capability extraction):}
    Tìm hiểu và làm chủ các phương pháp phân tích tĩnh file PE nhằm trích xuất
    các năng lực và hành vi đặc trưng của mã độc. Đây là nền tảng để xây dựng
    bộ đặc trưng (feature set) có ý nghĩa ngữ nghĩa cao hơn so với các đặc
    trưng cấu trúc thông thường, từ đó nâng cao hiệu quả phân loại của mô
    hình học máy.
    \item \textbf{Đánh giá thực nghiệm trên tập dữ liệu thực tế:}
    Huấn luyện và đánh giá các mô hình học máy trên tập dữ liệu EMBER2024 - một
    trong những tập dữ liệu benchmark chuẩn được công nhận, có quy mô lớn phù hợp
    cho bài toán nghiên cứu, xây dựng mô hình phát hiện mã độc PE.
    Thực nghiệm nhằm làm rõ bộ đặc trưng nào mang lại hiệu quả phân
    loại tốt nhất, cũng như đóng góp của kỹ thuật capability extraction
    vào hiệu quả tổng thể của mô hình học máy.
    \item \textbf{Thiết kế và mô phỏng kiến trúc agent bảo mật trên endpoint:}
    Nghiên cứu và thiết kế kiến trúc triển khai mô hình phát hiện mã độc dưới
    dạng một agent chạy trực tiếp trên máy endpoint Windows. Phần này tiếp cận
    ở mức mô phỏng và phân tích kiến trúc, tập trung vào việc tìm hiểu và áp
    dụng các kỹ thuật lập trình hệ thống Windows bao gồm lập trình driver (KMDF),
    lập trình Windows service và sử dụng Windows API. Đề tài không đặt mục tiêu
    triển khai hoàn chỉnh trên hệ thống quy mô lớn.
\end{enumerate}

Do đó, phạm vi nghiên cứu của khóa luận có thể được tóm tắt như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Đối tượng phân tích:} File thực thi định dạng PE (.exe, .dll)
    trên hệ điều hành Windows.
    \item \textbf{Phương pháp phân tích:} Phân tích tĩnh (static analysis);
    không bao gồm phân tích động (dynamic analysis) hay phân tích trong sandbox.
    \item \textbf{Dữ liệu:} Tập dữ liệu EMBER2024 dùng cho huấn luyện và đánh giá mô hình.
    \item \textbf{Mô hình học máy:} Tập trung vào các mô hình học máy truyền thống
    (gradient boosting).
    \item \textbf{Triển khai:} Ở mức thiết kế kiến trúc và mô phỏng thành phần
    (Proof-of-Concept), phù hợp mục tiêu nghiên cứu, áp dụng các kỹ thuật lập
    trình hệ thống trên hệ điều hành Windows.
\end{itemize}







\section*{Cấu trúc khóa luận}
\addcontentsline{toc}{section}{Cấu trúc khóa luận}
\markboth{Cấu trúc khóa luận}{Cấu trúc khóa luận}

Phần còn lại của khóa luận được tổ chức thành các chương như sau:

\textbf{Chương 1 - Cơ sở lý thuyết và công nghệ sử dụng:}
Trình bày các kiến thức nền tảng cần thiết để hiểu các phương pháp
được đề xuất ở các chương sau, bao gồm: tổng quan về mã độc và định
dạng file PE, các phương pháp phát hiện mã độc, kỹ thuật trích xuất
năng lực mã độc (capability extraction) bằng công cụ Capa, các mô hình
học máy và kỹ thuật giảm chiều dữ liệu được sử dụng, phương pháp giải
thích mô hình (xAI) với SHAP, các công trình nghiên cứu liên quan, và
các công nghệ, thư viện áp dụng trong đề tài.

\textbf{Chương 2 - Thiết kế và đánh giá các pipeline học máy trong
phát hiện mã độc:}
Trình bày kiến trúc tổng thể của giải pháp, thiết kế chi tiết ba
pipeline học máy được đề xuất dựa trên các tổ hợp đặc trưng khác nhau
(EMBER2024 thuần, EMBER2024 kết hợp Capa one-hot, EMBER2024 kết hợp
Capa TruncatedSVD), và kết quả so sánh thực nghiệm giữa các pipeline
trên tập dữ liệu EMBER2024. Từ đó xác định pipeline phù hợp nhất để
đưa vào triển khai ở Chương 3.

\textbf{Chương 3 - Phát triển dịch vụ phát hiện mã độc trên máy endpoint và dịch vụ phân tích mã độc online:}
Trình bày phân tích yêu cầu và thiết kế chi tiết hệ thống agent chạy
trên máy endpoint Windows, bao gồm các thành phần: kernel driver
(KMDF), Windows service, module trích xuất đặc trưng, server/dịch vụ
phân tích chuyên sâu online tích hợp Capa và SHAP, và giao diện người
dùng trên máy endpoint. Chương này cũng trình bày kết quả cài đặt,
các kịch bản kiểm thử và đánh giá hệ thống.

\textbf{Kết luận và hướng phát triển:}
Tổng kết các kết quả đạt được của cả hai bài toán nghiên cứu và công
nghệ, nêu rõ những hạn chế còn tồn tại, và đề xuất hướng phát triển
trong tương lai.
